자치단체 목죄는 민간투자 SOC…"국가가 나서야"
거가대교 20년간 해마다 300억~400억(부산50%, 경남 50%). 마창대교 30년간 해마다 90억~100억(경남 100%). 부산-김해 경전철 20년간 해마다 1천20억~1천312억(부산 40%, 김해시 60%).
부산과 경남의 주요 SOC 사업을 민간투자사업으로 건립한 뒤, 자치단체가 민간기업에 적자분만큼 메워줘야할 최소운영수입보장금(MRG) 규모다.
모두 예상보다 턱없이 낮은 이용율로 대규모 적자가 발생하면서 MRG로 인한 지방재정의 위기까지 거론되고 있다.
특히 부산-김해 경전철의 전체 MRG중 60%를 떠안고 있는 김해시는 지금 패닉상태다. 이용율을 끌어올리기 위한 방안을 찾고 있지만 공무원 출퇴근을 강제하는 것 말곤 뚜렷한 대책이 없다.
이에따라 경상남도가 국비지원을 공식적으로 요청하기 시작했다.
김두관 경남지사는 5일 국정감사장에서 "민자로 건설된 거가대교, 마창대교, 부산-김해경전철이 모두 적자로 최소운영수입보장 특약에 따라 연간 최소 1천410억원을 사업자에 보전해야 한다"며 "국비에서 50%를 지원해 줄 것"을 국회의원들에 건의했다.
이날 경상남도는 업무보고를 통해 "국가가 건설해야 할 SOC를 지자체가 운영하면서, 물류비용 절감과 국민편익 증진 등 국가경쟁력 강화에 많은 기여를 했다"며 국비지원의 필요성을 읍소했다.
실제로 거가대교는 당초 국책사업이던 것을 1995년에 정부가 경남과 부산시를 주무관청과 민자사업 부담자로 지정한 사업이었다. 마창대교도 국도대체 우회도로로 관리청이 국토해양부이고, 부산김해 경전철은 정부시범사업으로 정부주도로 추진된 사업이다.
경남도는 또한 민자사업으로 건설된 도로 통행료에만 부과되는 부가가치세도 없애야 한다고 건의했다. 한국도로공사나 한국철도시설관리공단이 운영하는 도로 등에는 부가가치세가 면제되는 것과 형평성이 맞지 않다는 것이다.
경남도는 이같은 건의와 함께, 거가대교의 운영권을 민간사업자에게서 아예 사들이는 방안까지 검토하고 있다. 김두관 지사는 5일 "거가대교의 경우 싼 이자로 자금을 차입해 운영권을 매입하는 방안을 연구 중"이라고 밝혔다.
운영권 매입이 안되더라도 이자가 낮은 자금을 들여와 MRG를 낮추는 방안은 곧 진행될 것으로 보인다. 정부도 자금재조달을 통한 MRG인하를 검토하고 있다.